\section[DESCRIPCIÓN GENERAL DEL PROYECTO]{DESCRIPCIÓN GENERAL DEL PROYECTO}

\subsection[Planteamiento del problema]{Planteamiento del problema}

\subsubsection[Contexto]{Contexto}
En la búsqueda de mejores procesos que ayuden en la
optimización de la productividad en el desarrollo de software, 
nuevas metodologías y herramientas han emergido, consigo vienen 
diferentes maneras de aplicar la ingeniera en la realización de 
tareas complejas, algunas veces para tiempos relativamente cortos. Un ejemplo 
común es el modelado de requisitos, siguiendo el estándar UML 
se pueden obtener esquemas que permiten la visualización de 
cada proceso por separado desde diferentes puntos de vista; 
diagramas de casos de uso, clases, bloques, secuencia, componentes, etc.

Hoy en día, es común encontrar variedades herramientas de 
modelado UML que permiten la generación de código fuente, 
pero existe una limitación que se puede plantear sobre 
la misma ideología 
que mantiene este estándar, dado que se deben seguir 
estrictamente una serie de normas. El tiempo gastado en el 
modelado UML produce el mismo valor en código, pero todavía
necesita agregar o editar manualmente la mayoría del código.

Existen casos en donde es necesario diseñar y crear un sistema
de información siguiendo un
conjunto de normas no dadas por un estándar existente, 
propiamente personalizadas y generalmente creadas desde cero a 
partir de una base abstracta obtenida desde los requisitos, es 
decir, crear una serie de reglas de modelado a partir de un grupo
de requisitos. Aquí es donde entra en acción el diseño dirigido 
por modelos, conocido por sus siglas MDD, un paradigma de ingeniería
de software que permite la manipulación de grandes cantidades de
requerimientos \cite{nunez2016enfoque}, todo esto siguiendo un conjunto 
de reglas de modelado de esquemas personalizados con base 
fundamental en los requisitos. De esta manera, cada proceso que se 
propone para la construcción del sistema va a seguir 
estrictamente ese conjunto de reglas individualizadas.

\subsubsection[Formulación del problema]{Formulación del problema}
Desarrollar un sistema de información suele ser
llevado a cabo de la manera convencional, siguiendo una serie de
pasos imprescindibles para todo proyecto.
Consiste en realizar el modelado del sistema a partir de un
conjunto de requerimientos. El paso a seguir trata de la
adecuación de un marco de trabajo, algunas veces esto se lleva
a cabo manualmente, un ejemplo claro es cuando se usa la
arquitectura de tres capas MVC (Modelo, Vista y
Controlador); se construye individualmente cada elemento
según sea la capa correspondiente.

\subsection[Justificación]{Justificación}
El desarrollo dirigido por modelos (MDD) es una disciplina que 
ha ido emergiendo con gran fuerza en los últimos años
\cite{pons2010desarrollo}. Ha impuesto una nueva forma de
desarrollar y mantener sistemas software.
Cuando se desarrolla un SI con los métodos
convencionales, requiere de bastante tiempo dependiendo de la
complejidad del mismo, incluyendo el tiempo de
modelado de esquemas, tales como diagramas UML (Lenguaje de Modelado Unificado). 
Lo anterior implica que el progreso del sistema 
debe mantener en constante supervisión, con el fin de velar
por el cumplimiento 
de los requisitos que fueron regidos en la planificación inicial.

El ciclo de vida en el desarrollo de un SI está dado por seis
fases: Planificación y determinación de requisitos, análisis,
diseño, desarrollo, pruebas e instalación en producción
\cite{pons2010desarrollo}. Con el uso de un lenguaje de dominio
especifico se reduce el tiempo de desarrollo de un SI, 
debido a la eficacia en el avance de las etapas que suelen tomar mas tiempo.
El elemento ''diseño'' y ''desarrollo'' tienden a trabajar conjuntamente,
donde el primero está ligado de forma rigurosa al segundo gracias a un
lenguaje intermediario, este ultimo conocido como lenguaje de dominio
especifico, o DSL.

Tal es el caso de la plataforma web SIGEPI (Sistema de 
información para la gestión de proyectos de investigación),
donde se optó por la implementación de la herramienta DSL Tools,
un entorno de
desarrollo creado por la multinacional Microsoft, conocido 
como ''.NET''. Esta herramienta es una notación del lenguaje de 
dominio especifico, ofrece un complejo Kit de desarrollo de 
software (SDK) que se integra totalmente con el entorno de 
desarrollo integrado, Visual Studio. Todo esto se adapta
completamente con los lineamientos establecidos por Universidad 
de la Amazonia, ya que el sistema puede ser integrado
simultáneamente con el sistema misional de la misma, Chairá.

\subsection[Objetivos]{Objetivos}
\subsubsection[Objetivo general]{Objetivo general}
Implementar el sistema de información SIGEPI para la gestión de
los procesos de presentación, evaluación y seguimiento de los
proyectos de investigación en la Universidad de la Amazonia,
mediante el tratamiento y aplicación de los resultados obtenidos
en el uso de la metodología de desarrollo dirigida por modelos.

\subsubsection[Objetivos específicos]{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
	\item Preparar los esquemas modelados por el proceso de DSL 
	y generar el código fuente a partir de los metamodelos diseñados.
	\item Aplicar el código fuente obtenido por el procesamiento
	de los meta-modelos en un entorno de desarrollo basado en la
	web, específicamente la arquitectura de tres capas de .NET
	MVC.
	\item Realizar pruebas de rendimiento, usabilidad y
	seguridad para verificar el cumplimiento de los requisitos
	no funcionales.
\end{itemize}
