\chapter{Introducción}

Actualmente, adaptarse a las necesidades del cliente resulta algunas 
veces en un problema que aumenta con el transcurso del tiempo, las 
reglas de negocio cambian y consigo también la construcción de sistemas
de información, de esta manera, el mundo moderno exige gran demanda tecnológica
y adaptarse a esta linea de constantes transformaciones resulta
en una tarea compleja. Por esto, gracias a varias investigaciones
realizadas en este campo, se han logrado avances en ciertas áreas
fundamentales del desarrollo de software que influyen en la puesta 
en marcha de proyectos.
\\

Muchos proyectos de tipo software están siendo solicitados por entidades
para satisfacer múltiples propósitos. La demanda es alta cuando se 
usan buenas practicas de desarrollo junto con herramientas orientadas al
rendimiento y eficiencia en el cumplimiento de tareas.
Los tiempos de ejecución y elaboración de proyectos se
reducen cuando herramientas DSL (Lenguaje de dominio especifico)
son implementadas, ofreciendo características de generación de
código fuente reutilizable y/o componentes modulares.
\\

El lenguaje de dominio especifico no es una tecnología emergente,
las primeras apariciones fueron a mediados de los 80s. 
Actualmente existen derivaciones de DSL para diferentes aplicaciones,
cada una diseñada para la ejecución de funcionalidades especificas, 
tales como MDD (Desarrollo Dirigido por Modelos), MDA (Arquitectura Dirigida 
por Modelos) y MDE (Ingeniería Orientada a Modelos), siendo estos 
un conjunto de recursos interoperables que permiten ser usados en el
análisis, modelado y construcción de proyectos software.
Por otro lado, han aumentado la cantidad de mecanismos para agilizar
realización de proyectos, generalmente estos siguen la misma filosofía 
de las DSL, por ejemplo, se pueden encontrar las ORM (Mapeo de Objetos 
Relacionales) para el control de múltiples gestores de bases de datos desde
un solo lenguaje base.
Del mismo modo, los ingenieros, programadores de computadoras, 
matemáticos, estadísticos y demás labores afines, hacen uso de herramientas 
DSL a partir de programas de computadora 
y lenguajes de programación tales como R (Lenguaje estadístico), 
interpretes de expresiones regulares, SQL (lenguaje de consulta estructurada), 
entre otros. Como se puede observar, un dominio específico 
tiene un vocabulario especializado para describir las cosas que son 
particulares a ese dominio.
\\

El sistema de gestión documental de proyectos de investigación, SIGEPI, 
es una plataforma web robusta, creada gracias a la implementación de 
herramientas especializadas en el modelado y generación de código fuente. 
En la primera sección de este documento se nombran todos aquellos conceptos 
que detallan los procesos que se siguieron para la obtención del código 
fuente a partir de los esquemas dados al aplicar MDD. Posteriormente, se 
explica la arquitectura de desarrollo que fue usada para la plataforma web, 
incluyendo cada una de las librerías y marcos de trabajo que fueron usados.